%Продолжение примеров

\Subsubsection{Арифметика}

\begin{definition}[<<Арифметика>>]
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item[] $P = \{=\}$
		\item[] $F = \{+, \times\}$
		\item[] Носитель интерпретации -- $\mathcal{N} = \{0, 1, 2, \ldots\}$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}
  \slashn
  \begin{enumerate}
    \item $x = 0$ \hspace{1cm} $x + x = x$
    \item $x > 0$ \hspace{1cm} $\neg(x = 0)$
    \item $x = 1$ \hspace{1cm} $(x > 0) \wedge (x \times x = x)$
    \item $x \ge y$ \hspace{1cm} $\exists z (y + z = x)$
    \item $x > y$ \hspace{1cm} $(x \ge y) \wedge \neg (x = y)$
    \item $x = 42$ \hspace{1cm} $\exists y ((y = 1) \wedge (x = \underbrace{y + \ldots + y}_{\text{42 слагаемых}}))$
    \item $x \divby y$ \hspace{1cm} $\exists z (x = y \times z)$
    \item $x$ -- простое число \hspace{1cm} $(x > 1) \wedge (\forall z \forall w ((x = z \times w) \rightarrow ((z = 1) \vee (w = 1))))$
    \item $x$ -- степень числа 2 \hspace{1cm} $\forall z (((x \divby z) \wedge (\text{$z$ -- простое})) \rightarrow (z = 2))$
    \item $x$ -- степень числа 4 \hspace{1cm} $\exists y ((\text{$y$ -- степень 2}) \wedge (y \times y = x))$
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{definition}
	~ \\ \indent 
	Поставим любому числу $x$ в соответствие строку, которую можно получить из двоичного представления числа $x + 1$, из которого вычеркнули первую единицу. 
	Тогда числу $0$ соответствует пустая строка, 1 -- строка <<0>>, 8 -- <<001>>. 
	\par
	Будем обозначать такую строку, соответствующую числу $x$, как $\widetilde{x}$.
\end{definition}

Продолжим серию примеров.

\begin{examples}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item $\widetilde{x}$ состоит из одних нулей
		\par 
		На самом деле, это то же самое, что и проверить, что $x + 1$ -- степень двойки.
		Решение: $\exists z [(z = 1) \wedge ((x + z) \text{ -- степень двойки})]$

		\item $|\widetilde{x}$| = |$\widetilde{y}|$, $\widetilde{x}$ и $\widetilde{y}$ имеют одинаковую длину.
		\par
		Это выполняется тогда и только тогда, когда $2^t \le x + 1, y + 1 < 2^{t + 1}$. \\
		Решение:
			$\exists z [(z \text{ -- степень двойки}) \wedge (x + 1 \ge z) \wedge (y + 1 \ge z) \wedge (x + 1 < z + z) \wedge (y + 1 < z + z)]$ 

		\item $\widetilde{x} = \widetilde{y} \widetilde{z}$, то есть $\widetilde{x}$ является конкатенацией (склейкой) строк $\widetilde{y}$ и $\widetilde{z}$. \\
		Пусть $t = |\widetilde{z}|$. Утверждение другими словами: $x + 1 = (y + 1) \cdot 2^t + (z + 1) - 2^t = y \cdot 2^t + z + 1$.
		Объяснение: $(y + 1) \cdot 2^t$ -- сдвинули $y + 1$ влево на нужную позицию, $(z + 1) - 2^t$ -- вписали $z + 1$ в младшие биты, вычев старшую единицу числа $z + 1$.\\
		Решение: $\exists s [(\text{$\widetilde{s}$ -- состоит из нулей}) \wedge (|\widetilde{s}| = |\widetilde{z}|) \wedge ((x + 1) = y(s + 1) + (z + 1))]$, где $s$ будет подобрано так, что $s + 1 = 2^t$.

		\item $|\widetilde{x}| > |\widetilde{y}|$ \\
		Решение: $\neg (|\widetilde{x}| = |\widetilde{y}|) \wedge (x > y)$.

		\item $\widetilde{x}$ является началом $\widetilde{y}$. \\
		Решение: $\exists z (\widetilde{y} = \widetilde{x} \widetilde{z})$.

		\item $\widetilde{x}$ является подстрокой $\widetilde{y}$. \\
		Решение: $\exists z [(\text{$\widetilde{z}$ -- начало $\widetilde{y}$}) \wedge (\text{$\widetilde{x}$ -- конец $\widetilde{z}$})]$.

		\item Существует выразимый предикат $S(x, a, b)$ ($\beta$-функция Гёделя):
			\begin{enumerate}
				\item $\forall a, b \in \mathcal{N} \  S_{a,b} = \{x \in \mathcal{N} | S(a, b, x) = 1\}$ -- конечное множество.
				\item Любое конечное множество можно задать в таком виде.
			\end{enumerate}
		Иначе говоря, для любого конечного множества $X \subseteq \mathcal{N} \  \exists a, b \in \mathcal{N}: S_{a, b} = \{x \in \mathcal{N}\ |\ S(a, b, x) = 1\} = X$
		\begin{proof}
			~ \\ \indent
			Явно покажем такой предикат. \\
			$S(x, a, b) = (\widetilde{a} \widetilde{x} \widetilde{a}$ является подстрокой $\widetilde{b}) \wedge (|\widetilde{a}| > |\widetilde{x}|)$
			Докажем пункты выше:
			\begin{enumerate}
				\item Очевидно, так как $\widetilde{b}$ -- строка конечной длины.
				\item Пусть $X = \{\Row{x}{,}{n}\}$, $m = \max_i |\widetilde{x}_i|$. Тогда возьмем в качестве $\widetilde{a}$ строку <<$\overset{\text{нули}}{10 \ldots 01}$>>, причем $|\widetilde{a}| > m + 1$. Таким образом, мы получим, что в $\widetilde{a}$ не менее $m$ подряд идущих нулей. Построим строку $\widetilde{b}$ таким образом: $\widetilde{b} = \Row{\widetilde{a}\widetilde{x}}{ }{n}\widetilde{a}$. Отсюда сразу очевидно, что все $x \in X$ действительно будут удовлетворять условию, но почему же не будет других $x$? Пусть есть какая-то строчка $s$, которая соответствует какому-то элементу не из множества $X$.
				Тогда нужно доказать, что подстроки $\widetilde{a} s \widetilde{a}$ для любого такого $s$ в строке $\widetilde{b}$ не окажется. Рассмотрим случаи, где такая строка могла бы начаться.
				\par
				\begin{enumerate}
					\item Пусть она началась с первого символа некоторого $\widetilde{a}$. Тогда первые $|\widetilde{a}|$ символов совпали. Далее нужно сравнить некоторое $\widetilde{x}$ и $s$. Нам известно, что они не равны друг другу. Сравним их. Если произошел конфликт по некоторому символу, то этот случай очевидно не выполняется. Если конфликта не было, то либо $s$ префикс $\widetilde{x}$, либо наоборот. Случаи симметричны, поэтому пусть $s$ -- префикс $\widetilde{x}$. Тогда посмотрим на первый символ $\widetilde{a}$(он равен 1), которая стоит сразу за $\widetilde{x}$ и увидим, что поскольку $|\widetilde{a}| > |\widetilde{x}| + 1$, то на соответствующей позиции в $s$ будет нолик.
					\item Если мы начали где-то из середины $\widetilde{a}$, то очевидно $0 \neq 1$.
					\item Если мы начали из последнего бита $\widetilde{a}$, то происходит поломка аналогично первому пункту.
					\item Если из любой позиции $\widetilde{x}$, то снова поломается первый бит следующего $\widetilde{a}$
				\end{enumerate}
			\end{enumerate} 
		\end{proof}
		\item $x = 6^n$. Решение: 

		$$\exists a, b [S_{\langle n, x \rangle, a, b} \wedge \forall m \forall y (S_{\langle m, y\rangle, a, b} \rightarrow ((m = 0 \wedge y = 1) \vee \exists z [(y = 6z) \wedge S_{\langle m - 1, z \rangle, a, b}]))]$$
		
		Великая и ужасная строчка, казалось бы. Разбираемся. На самом деле, мы такой формулой хотим утверждать, что если $x = 6^n$, то существуют строчки $a$ и $b$, которые закодируют всё по схеме которую мы узнали чуть ранее так, что... 
			\begin{enumerate}
				\item Строчка $b$ содержит в себе какие-то степени 6-ки. 
				\item Элементы хранятся парами <<степень, значение>> (Пару $n, x$ можно кодировать как $(n  + x)^2 + x$)
				\item Пара $n, x$ входит в такую строчку.
			\end{enumerate}
			Мы немного считерили, когда сказали, что хотим кодировать пары, но в среднем должно быть понятно, как с этим быть. Если же теперь поговорить немного про формулу по частям, то $S_{\langle n, x \rangle, a, b}$ говорит нам о том, что $n, x$ входит в нужное множество. Но тогда каким должно быть множество? Таким, что из того, что какой-либо элемент в нём лежит: $\forall m \forall y (S_{\langle m, y\rangle, a, b}$ следует, что он -- степень 6-ки : $\rightarrow ((m = 0 \wedge y = 1) \vee \exists z [(y = 6z) \wedge S_{\langle m - 1, z \rangle, a, b}]))$. 
		\item $x$ -- какая-то степень 6-ки. На самом деле, это проще. А именно:

			$$\exists a, b [S_{x, a, b} \wedge \forall y (S_{y, a, b} \rightarrow (y = 1 \vee \exists z [(y = 6z) \wedge S_{z, a, b}]))]$$

	\end{enumerate}
\end{examples}


\Subsubsection{Невыразимость предикатов: метод автоморфизмов}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	$I$ -- интерпретация сигнатуры $F, P$ с носителем $M$. \\
	$\alpha: M \rightarrow M$ называется автоморфизмом, если:
	\begin{enumerate}
		\item $\alpha$ -- биекция
		\item $\forall p^{(k)} \in P \forall \Row{x}{,}{k} \in M$ $p^{(k)}(\alpha(x_1), \alpha(x_2), \ldots, \alpha(x_k)) = p^{(k)}(\Row{x}{,}{k})$. Иначе говоря, все предикаты устойчивы относительно автоморфизма.
		\item $\forall f \in F \forall \Row{x}{,}{n} \in M$ $f(\alpha(x_1), \alpha(x_2), \ldots, \alpha(x_n)) = \alpha(f(\Row{x}{,}{n}))$ Иначе говоря, функция устойчива относительно автоморфизма. 
	\end{enumerate} 	
\end{definition}

\begin{theorem}[метод автоморфизмов]
	~ \\ \indent
	$\alpha$ -- автоморфизм интерпретации $I$.
	Тогда если $k$-местный предикат $p: M^k \rightarrow \{0, 1\}$ выразим в $I$, то $p$ устойчив относительно $\alpha$.
	\par
	Соответственно, если такой предикат неустойчив относительно $\alpha$, то $p$ невыразим
	\begin{proof}
		~ \\ \indent 
		Сначала разберемся, что мы хотим доказать. У нас есть некоторый автоморфизм $\alpha$ и новый предикат $p(\Row{x}{,}{n})$. Нужно доказать, что $p(\Row{x}{,}{n}) = p(\alpha(x_1), \alpha(x_2), \ldots, \alpha(x_n))$ (собственно, по определению устойчивости).
		\par
			Раз уж $p$ выразим, то он записывается с помощью предикатов из сигнатуры. Для них нам уже известно, что они устойчивы относительно автоморфизма (по определению автоморфизма). Поймём и для $p$ по кусочкам, что он устойчив:
			\begin{enumerate}
				\item Любой терм устойчив по определению
				\item Любой предикат устойчив по определению
				\item $p$ -- комбинация каких-то предикатов из $P$. Заметим, что автоморфизм никак не влияет на предикаты, поэтому любая комбинация предикатов $\wedge, \vee, \rightarrow$ и т.д. не будет влиять на наш предикат
				\item Осталось разобраться со случаями $\forall x\phi$ и $\exists x\phi$. Скажем, что $\phi$ соответствует некоторый предикат $g(x_1, x_2, \ldots, x_n)$. Тогда $\forall x\phi$ соответствует $\forall y g(y, x_2, \ldots, x_n)$. Значит, мы хотим проверить $\forall y g(\alpha(y), \alpha(x_2), \ldots, \alpha(x_n))$. Но заметим, что квантор $\forall$ пробежится по всем переменным, а так как $\alpha$ -- биекция, то любой квантор в итоге пройдет по любым переменным, как и было. Значит, и такие действия устойчивы относительно автоморфизма.   
			\end{enumerate} 	
	\end{proof}
\end{theorem}
